Fact Check 陳帆立法會發言 一地兩檢關注組指多處不符事實

文：一地兩檢關注組】

陳帆:
內地高鐵發展一日千里，我們必須把握機遇，將香港連接上國家高鐵網絡，通達內地各大城市
事實:
高鐵香港段的主要目的並非連接國家高鐵網絡，政府預測旅客有六成二只是來往深圳，連同廣州則達八成

陳帆:
抵港乘客亦可自由選擇在國家高鐵網絡任何一個車站登車，抵達西九龍站 才辦理內地出境和香港入境程序
事實:
由於深圳及廣州之長途班次為香港開出班次的許多倍，大量長途旅客本來就要在深圳或廣州轉車才能到達香港，西九一地兩檢能免除中途上落落車之說僅為空中樓閣

陳帆:
[替代方案]不能發揮廣深港高鐵香港段便捷通達全國各地的優勢
事實:
由於八成高鐵旅客只是來往深圳及廣州，而長途旅客也往需要在深圳或廣州轉車，相信一地兩檢改於深圳及廣州進行將對九成旅客毫無影響。餘下一成旅客也只要用約十五分鐘轉車

陳帆:
清楚了解有關安排涉及複雜的憲制、法律及運作考慮，包括必須符合「一國兩制」和不違反 《基本法》
事實:
政府曾於2007年承諾《基本法》第20條不會用作減少特區的權利，現行建議卻正是要利用第20條將西九不視為香港司法上的一部分，以繞過《基本法》第18條禁止在港執行內地法律的規定

陳帆:
本人樂意出席內務委員會特別會議，向議員闡述有關方案
事實:
政府至今仍未回答民間就高鐵班次、客量預測、經濟效益和營運安排等一系列的書面質詢

陳帆:
調查結果反映較多市民支持於西九龍站實施「一地兩檢」 的通關安排
事實:
大學調查並無問及市民對政府方案的認識程度，也沒有問及市民會否考慮其他可能的⽅方案；民主黨民調問及替代方案時，則支持替代方案反而較多

陳帆:
特區政府相信在西九龍站實施「一地兩檢」是務實和必須的方案，期望可 以得到議會以及社會的支持
事實:
政府玩弄議會程序，使得立法會無法在投票前按慣例先召開公聽會，以及進行質詢和辯論環節